<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Dario Arzaba</title>
    <description></description>
    <link>http://darioarzaba.github.io</link>
    <atom:link href="http://darioarzaba.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
      <item>
        <title>La vida de Adéle</title>
        <description>&lt;p&gt;La vida de Adéle (2013), es una película de drama y romance dirigida por el director tunecino &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Abdellatif_Kechiche&quot;&gt;Abdellatif Kechiche&lt;/a&gt;, adaptación del cómic “&lt;a href=&quot;https://www.amazon.es/El-Azul-Color-C%C3%A1lido-Emoci%C3%B3nate/dp/8492902442&quot;&gt;El azul es un color cálido&lt;/a&gt;” y protagonizada por  &lt;a href=&quot;http://www.imdb.com/name/nm2244205/&quot;&gt;Léa Seydoux&lt;/a&gt; y &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Ad%C3%A8le_Exarchopoulos&quot;&gt;Adèle Exarchopoulos&lt;/a&gt;. La &lt;em&gt;Vida de Adéle&lt;/em&gt; logra capturar las dificultades que existen en la busqueda por darles significado a las relaciones, las emociones y la sexualidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Images/vidadeadele.png&quot; alt=&quot;La Vida de Adele&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h3 id=&quot;interpretacin&quot;&gt;Interpretación&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;En el genero del romance es una verdadera sorpresa toparse con un filme, que exprese tan sinceramente lo que significa enamorarse, y aun más extraordinario, que lo logre sin tener que recurrir a hiperbolas que maquillen a nuestras protagonistas con un toque de sentimentalismo ideal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aunque el tema de la homosexualidad esta presente durante toda la película, resulta cautivante como sus implicaciones son minusculas en comparacion con el amor exhorta la joven pareja, llegando a transformarlo en un mero evento incidental. Es evidente el noble esfuerzo por remarcar que la acción de enamorarse es universal y que cualquier expectador, a pesar de sus circunstancias, puede sentirse conmovido por la vida de Adele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los demas aspectos de la pelicula, lamentablemente, no sobresalen de la misma forma que lo logra la actuacion de las protagonistas y el trabajo del director. Finalmente la pelicula juega dentro de la misma linea tematica que “500 días con ella”, vista desde un contexto distinto. Ampliamente recomendada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.imdb.com/title/tt2278871/&quot;&gt;IMDB&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 01 Mar 2017 00:00:00 -0600</pubDate>
        <link>http://darioarzaba.github.io/peliculas/2017/03/01/LaVidaDeAdele.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://darioarzaba.github.io/peliculas/2017/03/01/LaVidaDeAdele.html</guid>
        
        <category>Peliculas</category>
        
        <category>Homosexualidad</category>
        
        <category>Amor</category>
        
        <category>Erotico</category>
        
        <category>Relaciones</category>
        
        <category>Psicologia</category>
        
        
        <category>Peliculas</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>La Suave Patria</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Ram%C3%B3n_L%C3%B3pez_Velarde&quot;&gt;Ramón López Velarde&lt;/a&gt;, escritor y abogado mexicano nacido en Zacatecas en 1888, activo contribuyente a la cultura literaria Mexicana con libros como “La sangre devota” (1916), “Zozobra” (1919) y “La suave Patria” (1921). Muere a la corta edad de 33 años en 1921 y se recopila su obra en dos libros póstumos: “Son del corazón” y “El minutero”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se cuenta que al morir Velarde, &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Jos%C3%A9_Vasconcelos&quot;&gt;Vasconcelos&lt;/a&gt; se dirigío al castillo de Chapultepec para conseguir que el gobierno pagara las exequias. El entonces presidente &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Alvaro_Obregon&quot;&gt;Álvaro Obregón&lt;/a&gt;, aficionado a la poesía, ignoraba quien era el poeta pero cuando Vasconcelos le leyo “&lt;em&gt;La Suave Patria&lt;/em&gt;” Obregón declaro, junto con la cámara de diputados, tres días nacionales de luto. En su siguiente acuerdo ministerial Obregón recitaría dicho poema.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h3 id=&quot;historia&quot;&gt;Historia&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;La gestación de “La Suave Patria” estuvo rodeada de conflictos políticos y sociales. &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Venustiano_Carranza&quot;&gt;Venustiano Carranza&lt;/a&gt; postula a &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Ignacio_Bonillas&quot;&gt;Iganacio Bonillas&lt;/a&gt; como su sucesor a la presidencia, oponiendoce a Álvaro Obregón y a sus seguidores, quienes poco despues revelarían en el &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Plan_of_Agua_Prieta&quot;&gt;Plan de Agua Prieta&lt;/a&gt;, al que pronto se adheriría la milicia. Acorralado, Carranza decide emplear la misma estrategia que había usado 5 años atrás y traslada su gobierno a Veracruz, en este viaje se encontraba Velarde como parte de su gabinete. El final de la carrera política de López Velarde sucederia el asesinato de Carranza a manos de Obregón.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una de las primeras medidas del nuevo gobierno de Obregón fue poner a &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Jos%C3%A9_Vasconcelos&quot;&gt;José Vasconcelos&lt;/a&gt; en el cargo de rector y luego como ministro de educación. Álvaro Obregón también funda la secretaria de educación publica como una herramienta para instaurar paz después de la revolución; esta secretaria editaría la revista “&lt;a href=&quot;https://archive.org/details/n1n3elmaestrorevista01mexi&quot;&gt;El Maestro&lt;/a&gt;”, dirigida por José Gorostiza y creada por José Vasconcelos, en la que aparece por primera vez el poema un 24 de Abril de 1921.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con una gran tirada de 75 mil ejemplares, “El maestro” fue mucho más que una revista literaria, simbolizaba la revista de la causa Vasconcelista en hispanoamerica. La publicación se dio en un momento oportuno de exaltación patriótica, ya que ese era el año en que se celebraba el cuarto centenario de la caída de Tenochtitlan y más relevante aun, el centenario de la Independencia. Tristemente Velarde moriría el 19 de junio de 1921 a menos de dos meses después de que se publicara su poema.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h3 id=&quot;la-suave-patria&quot;&gt;La Suave Patria&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Mostrando el contraste que siempre se vivió en México, la suave patria nos condensa el fuerte claroscuro de la nación que siempre ha experimentado una constante oscilación entre extremos sociales. La esencia del poema aguarda una alabanza, un recordatorio de nuestro sufrimiento cultural, de nuestras apasionadas tradiciones religiosas y de la virgen guadalupana como símbolo del ubicuo catolicismo nacional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Velarde personifica a la patria como una amada mujer mestiza, provinciana y tradicional, guardiana de la gloriosa identidad mexicana a pesar de los horrores en su historia. El poeta escribe referencias directas al tormento de Cuauhtemoc, a la mutilación del territorio nacional y las injusticias de la guerra. Finalmente, su tinte de sensualidad nos permite observar el intimo amor de Velarde hacia México.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El poema reprocha el progresismo así como a la presión global y estadounidense por querer que abandonemos nuestra identidad prehispanica para darle paso a la globalizacion. Impulsor del nacionalismo revolucionario, este poema de desilusión y refugio personal es una despedida al México que deja atrás la revolución.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Modernista, fuertemente estructurado en su musicalidad y texto repleto de imágenes eternas, “La Suave Patria” es una metafora de dos sentidos que explora el dolor mexicano y su incomparable hermosura.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.poemas.de/suave-patria/&quot;&gt;Poema Completo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=3rGDKgCALZ8&quot;&gt;Video del Poema Recitado&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.cervantesvirtual.com/obra-visor/lopez-velarde-1921-la-medula-guadalupana-de-la-suave-patria/html/968a0e68-59d7-11e0-b864-00163ebf5e63_3.html&quot;&gt;Analisis Cervante Virtual&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://circulodepoesia.com/2009/04/los-comentaristas-de-la-suave-patria/&quot;&gt;Circulo de Poesia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.letraslibres.com/mexico/lopez-velarde-hacia-la-suave-patria&quot;&gt;Letras Libres&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 28 Feb 2017 00:00:00 -0600</pubDate>
        <link>http://darioarzaba.github.io/poesia/2017/02/28/LaSuavePatria.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://darioarzaba.github.io/poesia/2017/02/28/LaSuavePatria.html</guid>
        
        <category>Poesia</category>
        
        <category>Mexico</category>
        
        <category>Nacionalismo</category>
        
        <category>Himno</category>
        
        <category>Patria</category>
        
        
        <category>Poesia</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Canción del Sexo</title>
        <description>&lt;p&gt;Puede que los altos y bajos de toda sinfonía erótica aparenten la ausencia de armonia, sobretodo en su origen desenfrenado y pasional, sin embargo me pregunto si la musica puede armonizar este vaiven. ¿Cuál es la mejor canción para hacer el amor?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una &lt;em&gt;canción del sexo&lt;/em&gt;, tendría que tener cualidades especificas, ser melodia que despierte el libido, que incite sentimientos de protección en la pareja y que nos prepare emocionalmente para recibir sin medida los placeres que desenvocan en el acto sexual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Charles Darwin, en el “&lt;em&gt;El Origen del Hombre&lt;/em&gt;” menciona que al igual que con el canto de las aves, posiblemente la música fue, en un inicio creada con el objetivo de llamar la atención del sexo opuesto. Tal vez esta sea la razón por la que tantos musicos parecen cargar con un inexplicable aura sexual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una investigacion del psicólogo &lt;a href=&quot;http://www.gold.ac.uk/psychology/staff/mullensiefen/&quot;&gt;Daniel Müllensiefen&lt;/a&gt; ahondo en este tema, entrevistando a 2000 personas sobre sus canciones preferidas para el sexo, el artista que recibió más votos fue &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Marvin_Gaye&quot;&gt;Marvin Gaye&lt;/a&gt;, con sus canciones: Sexual Healing y Let’s Get It On. En fin, que mejor manera para explorar la creatividad y los gustos de la pareja que contruyendo un set de canciones que nos motive a seguir disfrutando de los dos grandes placeres de la humanidad.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://rspb.royalsocietypublishing.org/content/281/1784/20140403&quot;&gt;Ciclo Menstrual y Musica (Ingles)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.bbc.com/mundo/noticias/2014/04/140425_vert_fut_ciencia_musica_sexo_np&quot;&gt;BBC Sexo y Musica&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://elitedaily.com/dating/psychology-behind-why-listening-to-music/917394/&quot;&gt;Elite Daily&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://news.spotify.com/us/2015/02/12/streams-of-love-your-top-valentines-day-music/&quot;&gt;Spotify&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikibooks.org/wiki/Sex_and_Music&quot;&gt;Wikibook&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 27 Feb 2017 00:00:00 -0600</pubDate>
        <link>http://darioarzaba.github.io/articulo/2017/02/27/CancionDelSexo.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://darioarzaba.github.io/articulo/2017/02/27/CancionDelSexo.html</guid>
        
        <category>Cancion</category>
        
        <category>Musica</category>
        
        <category>Sexo</category>
        
        <category>Opinion</category>
        
        <category>Articulo</category>
        
        
        <category>Articulo</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Felipe V de España</title>
        <description>&lt;p&gt;Después de estar bajo el vergonzoso mandato de un rey moribundo y sin descendencia (&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Carlos_II_de_Espa%C3%B1a&quot;&gt;Carlos II&lt;/a&gt;), la corte española se ve obligada a nombrar al trono al &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Ducado_de_Anjou&quot;&gt;Duque de Anjou&lt;/a&gt;, debido a su sangre española por parte de su abuela &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Mar%C3%ADa_Teresa_de_Austria&quot;&gt;Maria Tereza&lt;/a&gt;, hija de Felipe IV. La &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Casa_de_Austria&quot;&gt;Casa de Austria&lt;/a&gt;, o Habsburgo en España, llega a su fin con la muerte de Carlos II y nombrando a &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Felipe_V_de_Espa%C3%B1a&quot;&gt;Felipe V&lt;/a&gt; (1683 - 1746) como su sucesor en 1700 y proclamando el reinado de la &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Casa_de_Borb%C3%B3n&quot;&gt;Casa Borbón&lt;/a&gt; hasta nuestros días.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Images/felipev.jpg&quot; alt=&quot;Felipe V de España&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h3 id=&quot;vida&quot;&gt;Vida&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;El padre de Felipe fue el &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Luis_de_Francia_(1661-1711)&quot;&gt;Gran Delfín Luis&lt;/a&gt; y su madre &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Mar%C3%ADa_Ana_Victoria_de_Baviera&quot;&gt;María Ana de Baviera&lt;/a&gt;. Felipe se terminaría casando con &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Mar%C3%ADa_Luisa_Gabriela_de_Saboya&quot;&gt;María Luisa Gabriela de Saboya&lt;/a&gt;, su prima, con la que tuvo cuatro hijos. Al morir María Luisa de manera súbita, se casa por segunda vez con &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Isabel_de_Farnesio&quot;&gt;Isabel de Farnesio&lt;/a&gt;, misma con la que obtuvo otros siete hijos. Aunque su conexión familiar más influyente siempre fue la que tuvo con su abuelo &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Luis_XIV_de_Francia&quot;&gt;Luis XIV&lt;/a&gt;, rey de Francia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Del primer matrimonio con María Luisa dos hijos murieron prematuramente y los otros dos serian en un futuro sucesores al trono: &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Luis_I_de_Espa%C3%B1a&quot;&gt;Luis I&lt;/a&gt; del 15 de Enero al 31 de Agosto de 1724, siendo su reinado el más corto en la historia de España y &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Fernando_VI_de_Espa%C3%B1a&quot;&gt;Fernando VI&lt;/a&gt; que reinaría desde la muerte de su padre en 1746 hasta la suya en 1759.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De su segundo matrimonio con Isabel un infante murió a temprana edad, cinco fueron Aristócratas y el ultimo, &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Carlos_III_de_Espa%C3%B1a&quot;&gt;Carlos III&lt;/a&gt;, termino siendo el sucesor a su medio hermano Fernando VI de 1759 hasta 1788.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h3 id=&quot;guerra&quot;&gt;Guerra&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;La conexión entre Felipe V y Luis XIV genero una alianza entre ambas monarquías que ponia en peligro el poderío de la casa de Austria que ya no gobernaba en España. Gracias a esto, con apenas un año en el poder, los demás países europeos niegan a Felipe proponiendo al archiduque &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Carlos_VI_del_Sacro_Imperio_Romano_Germ%C3%A1nico&quot;&gt;Carlos de Austria&lt;/a&gt; como el legitimo rey de Espala.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A través del &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Primer_Tratado_de_Partici%C3%B3n&quot;&gt;Tratado de la Haya&lt;/a&gt; la “Gran Alianza” Europea le declara formalmente la guerra a España y a Francia con la intencion de derrocar a Felipe V, e iniciando la “&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Guerra_de_Sucesi%C3%B3n_Espa%C3%B1ola&quot;&gt;Guerra de Sucesión&lt;/a&gt;”. La guerra tambien genero disputas internas ya que solo dos coronas españolas (Castilla y Navarra) aceptaban a Felipe V, por otra parte Aragón lonegaba fervientemente y Cataluña tuvo que ser arrasada por el ejército de Felipe antes de aceptarlo como el legitimo sucesor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parecia que España y Francia no tenian posibilidades de ganar la guerra, pero en 1713 Carlos de Austria hereda el trono de Alemania. Las potencias, ahora temerosas de un dominio total por parte de Carlos deciden firmar el tratado de paz en el &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Tratado_de_Utrecht&quot;&gt;Tratado de Ultrecht&lt;/a&gt;; no sin antes aprovecharse del debilitado Imperio Español para quitárle todo territorio europeo no metropolitano ademas de sus dos islas, Gibraltar y Menorca, de las cuales se apropio el Imperio Británico. Con el territorio que le quedaba, Felipe impuso fuertes legislaciones para acabar con todo rastro de oposición a su gobierno.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h3 id=&quot;gobierno&quot;&gt;Gobierno&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Cuando Felipe llega a España con apenas 17 años y bajo la tutela de su abuelo Luis, es que aprende a gobernar. En esta epoca Felipe tiene grandes deseos de ser rey, ademas de contar con una mente ilustre y un carácter fuerte, fue amante del arte y educado en una Francia progresista. Estas actitudes las demostro como fundador de las actuales academias españolas de prestigio mundial. Nombra a ministros capaces, el más famoso de ellos &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Jos%C3%A9_Pati%C3%B1o_Rosales&quot;&gt;José Patiño Rosales&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En la guerra de sucesión Felipe peleaba con tanta energia por recuperar su trono que se le apodo Felipe el “Animoso”, pero esta actitud solo duraría hasta el termino de las guerras. Despues de su campaña Felipe empieza a tener síntomas de depresión, acentuándose con la muerte de su primer esposa. Su delicado estado emocional ocasiona que diversas personalidades políticas se aprovechen de el para tomar el control de las decisiones en el gobierno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Felipe sabía que la corte lo manipulaba, en especial su esposa, quien tomaba todas sus decisiones, a causa de esto y en un intento por librarse de tan pesada carga, abdicaba en su hijo Luis I; sin embargo su hijo muere rápidamente de viruela y Felipe entra una depresión más pronunciada. Su esposa obliga a la corte a no darle la corona a su hermano Fernando VI y consigue que se le devuelvan a su esposo para poder seguir manipulandolo.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h3 id=&quot;muerte&quot;&gt;Muerte&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Atormentado por la depresión y otras enfermedades mentales, las cuales fueron agravadas debido a una prolongada reclusion. Felipe el “animoso” fue decayendo, solo aliviado en breves momentos por la música y el arte. Muere el 9 de Julio de 1746 en Madrid y por órdenes explicitas es trasladado al Palacio Real de la Granja de San Ildefonso. A su esposa la entierrarian años despues en el mismo lugar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A pesar de no mejorar significativamente la economia española, Felipe logro impulsar nuevas legislaciones, un gobierno centralizado y un gran enfoque a las artes. Es así como termina la historia del rey animoso, un hombre que combatió y aspiro por encontrar la paz de su reino para terminar buscándola en el confinamiento de su cuerpo y mente.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.spanishsuccession.nl/felipe.html&quot;&gt;Guerra de Sucesion Española&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://factoriahistorica.wordpress.com/2013/10/21/felipe-v/&quot;&gt;Factoria Historica&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.cervantesvirtual.com/bib/historia/monarquia/felipe5.shtml&quot;&gt;Cervantes Virtual&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.biografiasyvidas.com/biografia/f/felipe_v.htm&quot;&gt;Biografias y Vidas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://barbararosillo.com/2011/10/27/los-desordenes-mentales-de-felipe-v/&quot;&gt;Barbara Rosillo Blog&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 26 Feb 2017 00:00:00 -0600</pubDate>
        <link>http://darioarzaba.github.io/personaje/2017/02/26/FelipeV.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://darioarzaba.github.io/personaje/2017/02/26/FelipeV.html</guid>
        
        <category>Personaje</category>
        
        <category>Rey</category>
        
        <category>España</category>
        
        <category>FelipeV</category>
        
        <category>Linaje</category>
        
        
        <category>Personaje</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Aulus Gellius</title>
        <description>&lt;p&gt;La historia de Aulo Gelio (Aulus Gellius) esta compuesta por pequeños trazos de verdad y una gran cantidad de misterios. Autor de la obra maestr, “Noches Áticas“, este importante escritor y filosofo Romano puede que siga eludiendo a la historia.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“Veo la barba y la capa, pero todavía no veo al filósofo.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Images/aulusgellius.jpg&quot; alt=&quot;Aulus Gellius&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Aulus nacio entre 113 d.C. y 123 d.C. y es considerado uno de los mejores escritores Romanos de su epoca. Se sabe que vivio un tiempo en Atenas alrededor de 143 d.C. ya que menciona a &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Herodes_%C3%81tico&quot;&gt;Herodes Atico&lt;/a&gt;, quien fue proclamado consul de Roma ese mismo año.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En Roma se enfoco al estudio de la gramática y de la retorica, su instructor, &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Sulpicio_Apolinar&quot;&gt;Sulpicio Apolinar&lt;/a&gt;, tambien seria maestro del futuro emperador Romano &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Pertinax&quot;&gt;Pertinax&lt;/a&gt;. Estudio retorica junto con &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Marcus_Antonius_Julianus&quot;&gt;Antonius Julianus&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Castricia_(gens)&quot;&gt;Titus Castricius&lt;/a&gt; y posiblemente con &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Marco_Cornelio_Front%C3%B3n&quot;&gt;Cornelio Fronton&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La vida de Gelio al viajar a Grecia fue un constante balanceo entre arduo estudio y agradables placeres. Se sabe que su estancia duro por lo menos un año, ya que las cuatro estaciones. Al regresar a Roma continua su trabajo en filosofía, volviéndose amigo intimo de &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Favorino&quot;&gt;Favorino&lt;/a&gt;, confidente del emperador &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Hadrian&quot;&gt;Hadrian&lt;/a&gt;. Aulus habla con especial interés de Favorino, quien posiblemente lo ayudo a redactar parte de las “&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Aulo_Gelio#Noches_.C3.81ticas&quot;&gt;Noches Áticas&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A lo largo de su vida se volveria amigo de varios poetas como Julius Paulus y &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Titus_Annianus&quot;&gt;Titus Annianus&lt;/a&gt;, entre otros intelectuales de su tiempo. Su muerte probablemente sucedió apenas termino Noches Aticas, ya que no se sabe de la continuacion que el mismo promete.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Su apellido “&lt;em&gt;Gelio&lt;/em&gt;” tiene relación con el linaje de los &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Pueblos_galos&quot;&gt;galos&lt;/a&gt;, provenientes de los diversos poblados celtas denominados “Gallia”, algunos de los cuales tomaron residencia en el Imperio Romano después de la &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Segunda_guerra_p%C3%BAnica&quot;&gt;segunda guerra púnica&lt;/a&gt;, dando origen a “Gellius” o “Gelio” en español, nombre despues utilizado por algunas familias de la region de &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Samnio&quot;&gt;Samnio&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dos generales de este linaje, &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Statius_Gellius&quot;&gt;Statius Gellius&lt;/a&gt; y &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Egnatius&quot;&gt;Gellius Egnatius&lt;/a&gt;, pelearon en contra de los romanos en la primera y segunda guerras Samnitas. El primero fue derrotado y tomado prisionero en 305 a.C  mientras que el otro perdió la vida en la &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Batalla_de_Sentino&quot;&gt;Batalla de Sentino&lt;/a&gt; de 295 a.C.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tiempo después la familia Galli logra obtener el estatus de nobleza en el imperio, empezando con &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Lucio_Gelio_Publ%C3%ADcola&quot;&gt;Lucio Gelio Publícola&lt;/a&gt; quien logra el puesto de Praetor en 94 a.C., Consul en 72 a.C. y Censor en 70 a.C. lucio fue quien propuso que la corona cívica le fuera otorgada a &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Cicer%C3%B3n&quot;&gt;Cicerón&lt;/a&gt; por su ayuda en contra de la &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Conspiraci%C3%B3n_de_Catilina&quot;&gt;conspiración de catalina&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El mismo Aulus menciona a otro personaje, &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Gnaeus_Gellius&quot;&gt;Gnaeus Gellius&lt;/a&gt;, historiador Romano y primer oponente de &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Cato_the_Elder&quot;&gt;Cato el Censor&lt;/a&gt;. Notese que Aulus, cuidadoso de no indagar en su estado economico, familiar o social nunca menciona su relacion familiar con Gnaeus.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h3 id=&quot;noches-ticas&quot;&gt;Noches Áticas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Las Noches Aticas (Noctes Atticae) es un importante compilatorio de conocimientos Romanos y fuente de incontables referencias culturales. Destaca su constante comparacion entre la cultura griega y la romana, abunda en citas y proverbios de ambas culturas, a la vez que expone los detalles de vida intelectual en sus élites.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ejemplo de retorica y literatura romana, así como de la afamada filosofia ateniense, su titulo se refiere a las noches de invierno que Aulus paso en Atica y en donde comenzo a escribir la obra. En algun punto de la historia los rollos originales fueron transcritos a dos codices y en el proceso se perdio el octavo tomo, del cual solo sobrevive su indice.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estructurado en 20 tomos y 400 capitulos, Aulus explora la historia, el arte, el derecho, la geografia, la filosofia y sobre todo la gramatica de su periodo.  Menciona a 275 autores romanos y griegos, muchos de los cuales no conoceriamos de no ser por su obra. Referente de la literatura clasica Romana, primer libro donde se acuña la idea de “Literatura Clasica” y primer referencia al uso de la palabra mas larga en Latin (&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=KCt8vf-ybHw&quot;&gt;Subductisupercilicarptor&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Agust%C3%ADn_de_Hipona&quot;&gt;Agustin de Hipona&lt;/a&gt;, en “&lt;em&gt;De Civ&lt;/em&gt;”, comenta:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Es un gran discurso sobre las diversas ciencias, dicho de forma elegante y elocuente”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=59115484009&quot;&gt;Ensayo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://archive.org/details/atticnights00millrich&quot;&gt;Noches Aticas en Ingles&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://la.wikisource.org/wiki/Noctes_Atticae&quot;&gt;Noches Aticas en Latin&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 25 Feb 2017 00:00:00 -0600</pubDate>
        <link>http://darioarzaba.github.io/personaje/2017/02/25/AulusGellius.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://darioarzaba.github.io/personaje/2017/02/25/AulusGellius.html</guid>
        
        <category>Filosofo</category>
        
        <category>Escritor</category>
        
        <category>Gramatica</category>
        
        <category>Linguistica</category>
        
        <category>Latin</category>
        
        <category>Palabras</category>
        
        
        <category>Personaje</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Michael Wolf</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://photomichaelwolf.com/&quot;&gt;Michael Wolf&lt;/a&gt; es un artista y fotógrafo Aleman que trabajo 8 años para la revista stern, antes de retirarse a proyectos independientes en los que captura temas relacionados con la arquitectura y la densidad de las mega ciudades.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“Más allá de la belleza imponente de sus composiciones, los estudios de michael en la piel de concreto de las ciudades nos hacen reflexionar sobre las miles de personas que viven en el transfondo de cada foto.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Images/michaelwolf.jpg&quot; alt=&quot;Densidad Arquitectonica&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Michael abrió su estudio de fotografia en Hong Kong en espera de poder seguir mostrándo la cara más intimidarte de las mega ciudades y el anonimato que adquierimos dentro de ellas. El hombre se reduce a un producto, procesado y almacenado en pequeños departamentos, dentro de un patrón sin fin y un paisaje sin cielo.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“… De este modo se establece a el mismo, no solo como un fotógrafo de las estructuras urbanas, sino de las múltiples maneras en las que la gente se adapta a este cambiante entorno, lo que nos proporciona un fascinante y complejo retrato de la vida en la ciudad.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Curiosamente, es facil terminar por identificarse con la multitud de desconocidos, la galeria de rostros sin identidad y los miles de habitantes que caminan diariamente sin persibir su entorno urbano.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 24 Feb 2017 00:00:00 -0600</pubDate>
        <link>http://darioarzaba.github.io/artistas/2017/02/24/MichaelWolf.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://darioarzaba.github.io/artistas/2017/02/24/MichaelWolf.html</guid>
        
        <category>Fotografia</category>
        
        <category>Arte</category>
        
        <category>Arquitectura</category>
        
        <category>Honk Kong</category>
        
        <category>Ciudades</category>
        
        
        <category>Artistas</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Lucia</title>
        <description>&lt;p&gt;Lucia (2013) es una película de suspenso psicológico, en hindú Kannada, escrita y dirigida por &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Pawan_Kumar_(director)&quot;&gt;Pawan Kumar&lt;/a&gt;. Patrocinada por medio de financiación masiva y protagonizando a &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Sathish_Ninasam&quot;&gt;Satish Neenasam&lt;/a&gt; y &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Sruthi_Hariharan&quot;&gt;Sruthi Hariharan&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Images/lucia.jpg&quot; alt=&quot;Lucia Poster&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Un hombre que sufre de insomnio es engañado para comprar una droga, Lucia, esta droga hace sus deseos realidad en sus sueños, borrando la linea entre fantasía y realidad.” – IMDB&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h3 id=&quot;interpretacin&quot;&gt;Interpretación&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;El concepto del sueño lucido, posible origen del titulo “Lucia”, es muy interesante y repleto de contenido para jugar con el concepto filosofico entre la real y lo abstracto. Al igual que en “&lt;a href=&quot;http://www.imdb.com/title/tt1375666/&quot;&gt;El Origen&lt;/a&gt;” o “&lt;a href=&quot;http://www.imdb.com/title/tt0120889/&quot;&gt;Más allá de los sueños&lt;/a&gt;”, experimentar visualmente esta relación provoca sentimientos de asombro y reflexión.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lucia fue patrocinada gracias a un financiamiento masivo a través de Internet. Pawan Kumar lograba transitar exitosamente entre la realidad y el sueño utilizando una combinación de película a color y en blanco y negro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Al intentar esto estamos cambiando los viejos métodos para hacer cine. Nuestras películas ya no tendrán que ser mutiladas por productores ignorantes y estrellas de cine egoístas. Nuestra industria cinematográfica es una que se niega al camino, una que se niega al progreso y al soporte de nuevas ideas y talentos. Con esta iniciativa estamos poniendo un ejemplo que otros puedan seguir.” -Pawan Kumar&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.hometalkies.com/lucia/&quot;&gt;Website&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.imdb.com/title/tt2358592/&quot;&gt;IMDB&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 23 Feb 2017 00:00:00 -0600</pubDate>
        <link>http://darioarzaba.github.io/peliculas/2017/02/23/Lucia.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://darioarzaba.github.io/peliculas/2017/02/23/Lucia.html</guid>
        
        <category>Peliculas</category>
        
        <category>Abstracto</category>
        
        <category>India</category>
        
        <category>Crowdfunding</category>
        
        <category>Sueños</category>
        
        
        <category>Peliculas</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>La Primavera Besaba</title>
        <description>&lt;p class=&quot;centro&quot;&gt;La primavera besaba&lt;br /&gt;
suavemente la arboleda,&lt;br /&gt;
y el verde nuevo brotaba&lt;br /&gt;
como una verde humareda.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;centro&quot;&gt;Las nubes iban pasando&lt;br /&gt;
sobre el campo juvenil…&lt;br /&gt;
Yo vi en las hojas temblando&lt;br /&gt;
las frescas lluvias de abril.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;centro&quot;&gt;Bajo ese almendro florido,&lt;br /&gt;
todo cargado de flor,&lt;br /&gt;
yo he maldecido&lt;br /&gt;
mi juventud sin amor.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;centro&quot;&gt;Hoy, en mitad de la vida,&lt;br /&gt;
me he parado a meditar…&lt;br /&gt;
¡Juventud nunca vivida,&lt;br /&gt;
quién te volviera a soñar!&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;centro&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikisource.org/wiki/Antonio_Machado&quot;&gt;Antonio Machado&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h4 id=&quot;interpretacin&quot;&gt;Interpretación&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;La juventud es la primavera de todo ser humano, un momento de calma en donde el tiempo pasa suavemente y brotan sueños por doquier. Toda juventud es un momento finito de inocencia, una delicada mente que entra por primera vez en contacto con el mundo, aunque en escencia, termmina siendo un calido recuerdo que abraza y consuela a la mente del adulto. Antonio maldice el no vivir una juventud llena de amor, cuando se da cuenta a la mitad de su vida, de que podria haber capturado ese amor en forma de un dulce recuerdo.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 22 Feb 2017 00:00:00 -0600</pubDate>
        <link>http://darioarzaba.github.io/poesia/2017/02/22/LaPrimaveraBesaba.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://darioarzaba.github.io/poesia/2017/02/22/LaPrimaveraBesaba.html</guid>
        
        <category>Juventud</category>
        
        <category>AntonioMachado</category>
        
        <category>Poesia</category>
        
        <category>Primavera</category>
        
        
        <category>Poesia</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>7 Dias con Valeria</title>
        <description>&lt;p class=&quot;centro&quot;&gt;I&lt;br /&gt;
Con tu fuerza y valerosidad&lt;br /&gt;
has detenido los barrotes del tiempo.&lt;br /&gt;
¿Quién intuiría tu inmensa salud?&lt;br /&gt;
En ti hay un jarrón de flores y vida.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;centro&quot;&gt;II&lt;br /&gt;
He encontrando una gran turbación &lt;br /&gt;
y el mayor peligro de la vida:&lt;br /&gt;
Entrar en la puerta circular,&lt;br /&gt;
del limbo de tus ojos.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;centro&quot;&gt;III&lt;br /&gt;
Un día, sin condenas ni condenados,&lt;br /&gt;
la calma más áspera me persigue.&lt;br /&gt;
Todo ruido gotea en mi cordura, yo sin salida,  &lt;br /&gt;
¿Y tú?, caminando.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;centro&quot;&gt;IV&lt;br /&gt;
Ocaso de soberbia y mendigo de profesión,&lt;br /&gt;
así nos encontramos en algún lugar de la palabra.&lt;br /&gt;
Unión de un saludo noble y un adiós,&lt;br /&gt;
reposando sobre lapidas disonantes llenas de consuelo.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;centro&quot;&gt;V&lt;br /&gt;
Completas mi ruta, que al filo de una aguja se sustenta,&lt;br /&gt;
mientras tejes las rosas del deseo: &lt;br /&gt;
cerremos la función con una luna diáfana,&lt;br /&gt;
quedemos deseosos, joviales, sonrientes y cansados.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;centro&quot;&gt;VI&lt;br /&gt;
¡Ya quiero acabar de recordarte!&lt;br /&gt;
De pensar lo que habita el momento.&lt;br /&gt;
Pero existe un último deseo, &lt;br /&gt;
y sigo sin terminar.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;centro&quot;&gt;VII&lt;br /&gt;
Deseo tu emboscada,&lt;br /&gt;
que pintemos,&lt;br /&gt;
y tu palabra&lt;br /&gt;
acariciando mi cuerpo.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 21 Feb 2017 00:00:00 -0600</pubDate>
        <link>http://darioarzaba.github.io/poesia/2017/02/21/SieteDiasConValeria.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://darioarzaba.github.io/poesia/2017/02/21/SieteDiasConValeria.html</guid>
        
        <category>Poesia</category>
        
        <category>Siete</category>
        
        <category>Amor</category>
        
        <category>Valeria</category>
        
        <category>SinInterpretacion</category>
        
        
        <category>Poesia</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Alfabetismo Digital</title>
        <description>&lt;p&gt;Cada dia que pasa hay más personas con acceso a internet y esto es &lt;a href=&quot;http://www.internetlivestats.com/watch/internet-users/&quot;&gt;un hecho&lt;/a&gt;. Sin embargo la brecha digital (&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Digital_divide&quot;&gt;Digital Divide&lt;/a&gt;) no ha disminuido con la misma velocidad, dejando a la mayoria fuera de su potencial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre las soluciones se ha propuesto establecer un curriculum educativo para nivel basico, que le enseñe a las siguentes generaciones como aprovechar correctamente el Internet. No es tan descabellado, especialmente hoy en dia, entender la importancia del internet en la vida diaria, entonces ¿Porqué nuestros sistemas educativos se niegan a implementar programas integrales enfocados a este tema?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La pedagogia esta de acuerdo con la enseñanza de tres pilares basicos: la escritura, la lectura y las matematicas. Debido al alcance y uso ubicuo del Internet, se ha propuesto incluir un cuarto pilar que nos permita alfabetizar, educar y guiar a los niños en su primer contacto con el mundo digital.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La fundacion &lt;a href=&quot;https://www.mozilla.org/en-US/&quot;&gt;Mozilla&lt;/a&gt;, se dio a la tarea de organizar en un mapa (&lt;a href=&quot;https://learning.mozilla.org/en-US/web-literacy&quot;&gt;Mapa de Alfabetizacion Digital&lt;/a&gt;) los valores y habilidades necesarias para que cualquier persona ejerza un uso integral del internet, haciendo crecer a su vez a la comunidad mundial que ahí cohabita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este mapa se basa en investigaciones que inicaron en los 90’s, acerca del aprendizaje atravez de medios digitales y que culminaron en los &lt;em&gt;Siete Pilares del Alfabetismo de la Informacion&lt;/em&gt;, publicado en &lt;a href=&quot;https://www.sconul.ac.uk/sites/default/files/documents/Seven_pillars2.pdf&quot;&gt;1999&lt;/a&gt; y actualizado en &lt;a href=&quot;https://www.sconul.ac.uk/sites/default/files/documents/Seven%20Pillars%20Review%202015.pdf&quot;&gt;2015&lt;/a&gt;. Hoy en dia entendemos que la alfabetizacion digital consiste en enseñar como es que el Internet nos sirve para contribuir, compartir, diseñar, programar, expresarnos, conectar, modificar y buscar informacion; siempre y cuando navegemos revisando, evaluando, sintetizando y protejiendonos de sus amenazas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ademas de que estos objetivos benefician a la lucha por los &lt;em&gt;ideales del Internet&lt;/em&gt; &lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; ya que la tendencia del analfabeta digital a permanecer en un grupo limitado de sitios incentivan a las grandes corporaciones a centralizar la informacion, incrementando su capacidad de manipulacion y censura, ademas de que inculcar el uso de plataformas centradas en el uso de anuncios, individualismo y capitalizacion de la informacion publica y privada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Comó podemos esperar que el Internet crezca y se diversifiqué si su usuario promedio no entiende el concepto de “URL” o las alternativas a Google para buscar informacion o redes sociales distintas a Facebook? Cuesta creerlo pero una gran parte de los internautas no sabe como moverse entre la jungla de botones, texto, imagenes, simbolos y demas artefactos solo reconocibles de forma instantania por una pequeña porcion de los usuarios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta claro que el problema del analfabetismo digital esta bien delimitado y contamos con multiples soluciones, aquí el problema real se encuentra  en su implementacion cuando gran parte de los profesores tienen dificultades para mantenerse actualizados a las nuevas tecnologias y las escuelas prefieren bloquear los sitios en internet en vez de enseñarle a su alumnado a utilizar de forma responsable esta indispensable herramienta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Más sobre educacion y el internet:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://tidepodcast.org/&quot;&gt;Podcast sobre educacion y tecnologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://internethealthreport.org/v01/about/&quot;&gt;La salud del internet&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.hopetillman.com/findqual.php&quot;&gt;Encontrar contenido de Calidad&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://novemberlearning.com/educational-resources-for-educators/information-literacy-resources/&quot;&gt;Herramientas de Alfabetizacion&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://literaci.es/&quot;&gt;Doug Belshaw Blog&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://blog.jonudell.net/&quot;&gt;Jon Udell Blog&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://dmlcentral.net/why-we-need-a-4th-r-reading-writing-arithmetic-algorithms/&quot;&gt;Articulo de DlmCentral&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;dl&gt;
  &lt;dt&gt;Alfabetizacion Digital&lt;/dt&gt;
  &lt;dd&gt;Habilidades y competencias necesarias para la lectura, escritura y participacion efectiva en Internet.&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;

      &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;Usar tecnologia publica, abierta y transparente.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;No existe autoridad central que controle el internet.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Solo los autores pueden editar y controlar su contenido.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Todos los ciudadanos del internet son iguales.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;El internet es neutral, no tiene preferencias u opiniones.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;El internet autoregula a sus usuarios con el uso de normas.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Su acceso es un derecho humano.&lt;/li&gt;
      &lt;/ul&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 20 Feb 2017 00:00:00 -0600</pubDate>
        <link>http://darioarzaba.github.io/opinion/2017/02/20/AlfabetismoDigital.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://darioarzaba.github.io/opinion/2017/02/20/AlfabetismoDigital.html</guid>
        
        <category>Web</category>
        
        <category>Tecnologia</category>
        
        <category>Digital</category>
        
        <category>Educacion</category>
        
        <category>Filosofia</category>
        
        <category>Mozilla</category>
        
        
        <category>Opinion</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
