<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Dario Arzaba</title>
    <description></description>
    <link>http://localhost:4000</link>
    <atom:link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
      <item>
        <title>El Paraiso</title>
        <description>&lt;p class=&quot;centro&quot;&gt;Recurro a un recuerdo de tus labios,&lt;br /&gt;
que acogieron, más que pasión, un “te amo”.&lt;br /&gt;
La perfecta cornisa que formaron,&lt;br /&gt;
cuando me besaron.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;centro&quot;&gt;Me escondo en tus palabras,&lt;br /&gt;
embalsaman más que un corazón muerto,&lt;br /&gt;
un cariño perdido.&lt;br /&gt;
Son tu imagen atrapada.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;centro&quot;&gt;Necesito llegar a tu alma.&lt;br /&gt;
Más que a mis sueños,&lt;br /&gt;
más que a mi amor y a mi vida,&lt;br /&gt;
necesito llegar a tí:
mi diosa, destello de tu amparo:&lt;br /&gt;
el paraíso.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 28 Jun 2017 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/poesia/2017/06/28/ElParaiso.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/poesia/2017/06/28/ElParaiso.html</guid>
        
        <category>Paraiso</category>
        
        <category>Eden</category>
        
        <category>Palabras</category>
        
        <category>Amor</category>
        
        <category>Beso</category>
        
        <category>Diosa</category>
        
        
        <category>Poesia</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Tipos de Imagenes</title>
        <description>&lt;p&gt;En el &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/RGB_color_model&quot;&gt;modelo de colores RGB&lt;/a&gt; Cada pixel (usualmente de 8 bits), está compuesto por tres &lt;em&gt;planos&lt;/em&gt; de 256 colores. Estos planos se definen como Rojo, Verde y Azul, permitiendo obtener para cada píxel uno de 16,777,216 colores distintos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al inicio del internet se recortaba la cantidad de colores posibles para reducir el tamaño de la imagen. Utilizar una lista de &lt;em&gt;colores permitidos&lt;/em&gt; se denomina utilizar una cantidad de &lt;strong&gt;colores indexados&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El peso de una imagen disminuye con la reducción de colores porque, fundamentalmente, una imagen es una descripción en texto de la posición de cada punto y su color. Si secciones enteras de píxeles tienen el mismo color se puede describir el color una única vez para todos los píxeles de dicha sección.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h3 id=&quot;tipos-de-imágenes&quot;&gt;Tipos de imágenes&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Imágenes Vector&lt;/strong&gt;: En este &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Vector_graphics&quot;&gt;tipo de imágenes&lt;/a&gt; no se describe la posición de los pixeles y su color, se utilizan en cambio fórmulas matemáticas para describir figuras geométricas, esto evita la graduación de colores pero permite obtener una definición perfecta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las imágenes vector se utilizan para generar Source Files de Logos, Diagramas e Iconos que puedan ser impresos, a &lt;strong&gt;cualquier escala&lt;/strong&gt;, en formatos AI, EPS, PDF o SVG.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Imágenes Raster&lt;/strong&gt;: Este &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Raster_graphics&quot;&gt;tipo de imágenes&lt;/a&gt; describe la posición de cada pixel y su color, pierde definición al ser vista en una escala distinta a la que fue creada. Se utilizan para generar Output Files de fotografías en general en formatos JPG, GIF, PNG o TIG.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Su &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Image_resolution&quot;&gt;resolución&lt;/a&gt; se define por la cantidad de &lt;strong&gt;puntos por pulgada&lt;/strong&gt; (DPI). Toda imagen raster que quiera ser utilizada en impresión de calidad necesita más de 300 DPI. Las imágenes en internet tienen una resolución promedio de 75DPI aunque este número a aumentado con la generación de una gran cantidad de imágenes en alta definición (HD).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otras &lt;strong&gt;unidades&lt;/strong&gt; para medir la resolución de las imágenes son pixeles por pulgada (PPI), puntos por centímetro (DPC) y pixeles por centímetro (PPC).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el Diseño Gráfico profesional se utilizan por lo general &lt;strong&gt;imágenes vectoriales maestras&lt;/strong&gt;, cuya definición ilimitada nos permite generar imágenes raster hijas con las dimensiones que se necesiten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El popular formato para &lt;strong&gt;documentos PDF&lt;/strong&gt;, es en realidad una &lt;a href=&quot;https://www.adobe.com/studio/print/pdfs/PDF_wp_A9_updates_july08.pdf&quot;&gt;serie de imágenes vectoriales&lt;/a&gt;, permitiendo su visualización en pantallas de distintas dimensiones sin perder calidad, sin embargo dado que todo se define matemáticamente es mucho más difícil de modificar que un documento de texto cualquiera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para compartir documentos PDF por internet muchos transforman primero el documento a imágenes raster utilizando una compresión denominada &lt;strong&gt;Flattening&lt;/strong&gt; que fusiona las distintas capas (Layers) de imágenes vectoriales (texto, cuadros, títulos, gráficos) en una sola imagen raster.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al igual que las imágenes, las pantallas tienen una &lt;strong&gt;resolución&lt;/strong&gt; definida por el número total de píxeles en la pantalla y su dimensión física. Un píxel se define como un punto de luz (Rojo, Verde o Azul) que cambia de intensidad dependiendo de lo que le ordene la computadora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las computadoras tienen una &lt;strong&gt;resolución nativa&lt;/strong&gt;, dada por la cantidad de pixeles y el tamaño de la pantalla, sin embargo muchas aplicaciones puede que utilicen una resolución mayor o menor a lo que la computadora puede reproducir, es decir a su resolución nativa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La relación entre el ancho y largo físico de una pantalla se denomina &lt;strong&gt;Aspect Ratio&lt;/strong&gt; e influye bastante en la forma en la que se interpretan las imágenes. Si recordamos que las imágenes raster son una descripción de color y posición entonces la interpretación de la posición puede ser distinta para distintos Aspect Ratio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El Aspect Ratio más común se denomina &lt;strong&gt;Widescreen&lt;/strong&gt; (Cinematic) y se define como una escala (16:9) o (16:10). Los viejos monitores CRT utilizaban una escala de (4:3).&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h3 id=&quot;formatos-de-imágenes&quot;&gt;Formatos de Imágenes&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Algunos formatos populares son:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;JPE&lt;/strong&gt;: JPEG raster, gran compresión que permite su uso en la web. No soporta capas de transparencia.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;PNG&lt;/strong&gt;: Imagen Raster que soporta transparencia, en promedio es más grande y de mejor calidad que otros formatos. Se dice que es un raster Lossy porque no se utilizan tipos de compresión que alteran irreversiblemente la información.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;GIF&lt;/strong&gt;: Imagen raster formada con 256 colores (8 Bit) de RGB. Su tamaño es en promedio de los más pequeños en comparación a otras imágenes. Permiten crear patrones o animaciones simples.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;TIF&lt;/strong&gt;: TIFF raster, imagen raster de la mejor calidad, utilizada para ciertas impresiones como las utilizadas en fotografías a pequeña escala.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;EPS&lt;/strong&gt;: Imagen vector, difícil de editar. Utilizada como imagen master para Logos e impresiones profesionales.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;AI&lt;/strong&gt;: Formato propietario de Adobe para ser editado con el programa de diseño gráfico Illustrator. Uno puede agregar y editar elementos en un archivo AI, sin embargo cuando se guarda definitivamente (Save Outlines) se genera una imagen final en formato EPS que dificulta su edición.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Una de las razones por las que no se imprime directamente con los archivos vectoriales AI es que algunas impresoras tienden a modificar el texto si no entienden las fórmulas matemáticas que están definiendo las letras.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h3 id=&quot;manejo-del-color&quot;&gt;Manejo del Color&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;El manejo del color o &lt;strong&gt;Color Management&lt;/strong&gt; es el proceso en el que un diseñador gráfico intenta que los colores se mantengan fieles (Detalle, tono, saturación) y dentro de los parámetros deseados desde la creación de una imagen hasta su impresión o interpretación en una pantalla. Esto es necesario ya que distintas impresoras y pantallas puede que interpreten un color de distinta forma mostrándolo de una forma distinta a la que se pretendía.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El problema sucede debido a que no existe un &lt;strong&gt;estándar absoluto&lt;/strong&gt; que le de un nombre a cada color que existe y por lo tanto cada dispositivo debe de escoger los colores más comunes que quiere mostrar u imprimir. En el caso de que tenga que representar un color que no tiene registrado, el dispositivo tiene que asumir el color que más se le parezca generando las diferencias que se pretenden evitar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Par corregir estas discrepancias se utilizan &lt;strong&gt;Tablas de Color&lt;/strong&gt; para cada dispositivo. Así la persona puede asegurarse o ajustar la tabla para que el color de una tabla se este refiriendo al mismo color en la tabla de otro dispositivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al conjunto de la tabla que define el nombre de cada color y la tabla que define los colores según su nombre se denomina &lt;strong&gt;Perfil de Color&lt;/strong&gt; del dispositivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si se encuentran incompatibilidades entre la forma en la que dos dispositivos interpretan el color se realiza un ajuste. El ajuste consiste en obtener el perfil de color de ambos dispositivos en base a un &lt;strong&gt;espacio de color ideal&lt;/strong&gt; (PCS), después comparar los perfiles de color y &lt;em&gt;trasladarlos&lt;/em&gt; en caso de hacer cambios utilizando Color Managment Software que cuenten con un Color Management Module (CMM).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este método es el estándar definido por el Consorcio Internacional del Color (ICC). Nótese que un &lt;strong&gt;espacio de color&lt;/strong&gt; (RGB) es la colección de colores que describen un perfil de colores completos (describe todos los colores que un sistema de colores puede representar).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El espacio de color ideal se considera como el PCS (Profile Connection Space) y está definido con un &lt;strong&gt;espacio independiente&lt;/strong&gt; del dispositivo que lo interprete. Sus características fueron establecidas por la Comisión Internacional de L’eclairage (CIE) y es el que el ICC utiliza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muchas veces el CMM no podrá trasladar a la perfección todos los colores de un perfil a otro. En estos casos decimos que esa region de colores es un &lt;strong&gt;Gamut Mismatch&lt;/strong&gt;. Dado que estos colores no tienen un análogo en el dispositivo al que se están trasladando el CMM se encarga de realizar la mejor aproximación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para representar espacios de color normalmente se utilizan &lt;strong&gt;simulaciones tridimensionales&lt;/strong&gt;, en donde cada dimensión representa el brillo, saturación y hue del color. Sin embargo para comparar dos espacios se utiliza una rebanada intermedia de la figura tridimensional (Es decir ambos espacios a 50% de brillo).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las &lt;strong&gt;rebanadas intermedias&lt;/strong&gt; son comparadas con el PCS para ver que áreas ocupan y para encontrar los Gamut Mismatch. No existe ningun dispositivo electronico que pueda representar todos los colores del PCS (Ya que el PCS es un espacio de colores ideal), por lo que todas las comparaciones se pueden realizar dentro de este.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La principal forma en la que el perfil de dos dispositivos es incompatible es cuando utilizan distintos &lt;strong&gt;sistemas de colores&lt;/strong&gt; (sRGB, Wide Gamut, RGB, Hue). La mayoría de los dispositivos electrónicos utiliza RGB, sin embargo líneas enteras de producción digital puede que utilicen sistemas de color con una cantidad mayor de colores como Wide Gamut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A la rebanada intermedia se le suele representar en programas de edición digital como un &lt;strong&gt;histograma&lt;/strong&gt;, si tomáramos el espacio tridimensional con todos los colores que está utilizando la imagen. Para comparar la calidad de las sombras o detalles en dos imágenes se suele comparar el histograma pero a 25% y 75% de brillo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algunos de los espacios de color más utilizados (Adobe RGB 1998 Y SRGB IEC611966) han sido seleccionados inteligentemente al eliminar los colores que se utilizan con menos frecuencia ya que los &lt;strong&gt;extremos del Gamut&lt;/strong&gt; tienen poca utilidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El &lt;strong&gt;CIE&lt;/strong&gt;, o espacio de color independiente, fue diseñado en 1931 para representar un espacio de color ideal (Completo) que puede detectar el ojo humano sano (Standard Colorimetric Observer). Sin embargo nótese que incluso este espacio es solo es una pequeña porción de todo el espectro de color posible y  nuestro cerebro tiene que realizar aproximaciones para rellenar estos &lt;em&gt;colores&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dado que no existe ningún dispositivo o impresora que pueda definir todo el espacio de color del CIE toda representación humana es una &lt;strong&gt;aproximación cualitativa&lt;/strong&gt;, no cuantitativa. El mismo CIE se puede representar de distintas formas (CIE XYZ 1931, CIE LAB, CIE LUV 1979), todas estas representaciones no contienen más colores sino que los organizan diferente para visualizarlo en distintas aplicaciones.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h4 id=&quot;métodos-para-trasladar-un-espacio-de-color&quot;&gt;Métodos para trasladar un espacio de color&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;El método de conversión o traslación (Intent) de color más utilizado en la fotografía es el &lt;strong&gt;Rendering Colorimétrico&lt;/strong&gt; (Intent Colorimetric Relative and Perceptual), con este método se intenta formar una escala de prioridad en cuanto a los colores que se quiere mantener fieles en el renderizado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En su &lt;strong&gt;forma relativa&lt;/strong&gt; (Relative Intent) se establecen prioridades sobre cuáles colores son más importantes que otros y en base a ello cuáles colores deben coincidir para ambos perfiles. En su &lt;strong&gt;forma perceptual&lt;/strong&gt; (perceptual Intent) se intenta preservar la misma relación de colores utilizando el porcentaje de uso de cada color para cada dispositivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En ambos casos el rendering colorimétrico necesita &lt;strong&gt;porcentualizar el centro&lt;/strong&gt; del espacio de color, es decir que establece cuánto porcentaje interno se debe cambiar de lugar ignorando los extremos del CEI. Este tipo de conversiones son malas si la imagen utiliza los colores del extremo del espacio de un dispositivo pues se asumirán con respecto al centro del otro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aunque el perceptual comprima el área con respecto al CEI y elimine los extremos, si la imagen está en el centro, en general es uno de los métodos que mejor &lt;strong&gt;mantiene los gradientes&lt;/strong&gt;. Adobe ACE, Microsoft ICM y Apple ColorSync son CMM que utilizan este método.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una variante de la forma relativa es el ACI (Absolute Colorimetric Intent). Su única diferencia es el lugar al que traslada el &lt;strong&gt;Punto Blanco&lt;/strong&gt;. El punto blanco es un punto fundamental de todo espacio de color que define el punto con luz absoluta en el espacio tridimensional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el colorimétrico relativo se intenta inclinar el punto blanco para que coincida en ambos perfiles, esto requiere &lt;strong&gt;trasladar muchos colores&lt;/strong&gt;. En el colorimétrico absoluto se intenta mantener el punto blanco en el lugar que lo tiene el perfil de origen. Aunque el primer caso requiera del traslado de muchos más colores, en realidad es recomendado porque el punto blanco ignora por completo como es que la pantalla o el color del papel afecta a la imagen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un Intent utilizado para preservar la saturación o representar colores puros es denominado &lt;strong&gt;Saturation Intent&lt;/strong&gt;. Si el espacio original contenía colores puros (100% de Saturación) este traslado se asegura que dichos colores mantengan su grado absoluto de saturación en el nuevo espacio. Especialmente útil para diferenciar los colores en las pantallas de muchos dispositivos digitales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las imágenes con &lt;strong&gt;colores intentos&lt;/strong&gt; preservarán mejor la graduación utilizando un Intent Perceptual, por otro lado esto limita la capacidad de dichos colores para ser neutros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las imágenes con &lt;strong&gt;colores neutros&lt;/strong&gt; o sutiles se benefician de la gran precisión que el colorimetric relativo les proporciona, siempre y cuando la cantidad de colores extremos sea mínima. En el caso que no sepas que ajuste aplicar, la mayoría utiliza un Intent relativo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalmente el CMS (Color Management System) debe ser capaz de generar &lt;strong&gt;simulaciones&lt;/strong&gt; que nos permitan ver el resultado en un espacio de color diferente, en estos casos el sistema debe ser capaz de reproducir los estándares ISO SWAP y Japan Color.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Mas informacion en &lt;a href=&quot;http://www.cambridgeincolour.com/&quot;&gt;Cambridge in Color&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 27 Jun 2017 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/diseno/2017/06/27/ImageFormats.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/diseno/2017/06/27/ImageFormats.html</guid>
        
        <category>Imagenes</category>
        
        <category>Programacion</category>
        
        <category>Fotografia</category>
        
        <category>Colores</category>
        
        <category>Formatos</category>
        
        <category>Color</category>
        
        <category>Notas</category>
        
        
        <category>Diseno</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Elecciones y Big Data</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.michalkosinski.com/&quot;&gt;Michael Kosinski&lt;/a&gt; es un investigador que estudia los efectos sociales del Big Data y la revolución digital, entre ellos el efecto político que desencadenó la reciente &lt;a href=&quot;https://www.forbes.com/sites/bernardmarr/2017/02/09/why-big-data-wasnt-trumps-achilles-heel-after-all/#706583966f25&quot;&gt;elección presidencial&lt;/a&gt; en Estados Unidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Michael cree que las teorías de la información nos pueden ayudar a entender las razones que desembocaron en la victoria de Trump. Si algo queda claro es que las noticias falsas, la información manipulada y las personalidades ficticias fueron el tema que dominó el discurso político.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estas caracteristicas pueden ser un signo de que la división entre el entretenimiento y la política se está disolviendo, los personajes de esta profesión se han dedicado a fabricar personalidades que se adapten al imaginario popular, después traducido en votos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Big_data&quot;&gt;Big Data&lt;/a&gt; puede ser uno de los principales culpables en acelerar la polaridad ideológica. Toda actividad del ciudadano contemporáneo deja rastros digitales cuyo análisis implica consecuencias reales con respecto a todo cambio sociopolíticos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://cambridgeanalytica.org&quot;&gt;Cambridge Analytica&lt;/a&gt; es la principal compañía de Big Data que trabajo en conjunto a la campaña electoral de Trump, utilizando &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Psicometr%C3%ADa&quot;&gt;Psychometrics&lt;/a&gt; y &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Psychographic&quot;&gt;Psychographics&lt;/a&gt; para entender y manipular las creencias del electorado. Uno de sus métodos se basa en dividir a la población en cinco categorías, basándose en su personalidad:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Openness&lt;/strong&gt;: Apertura a nuevas experiencias.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Conscientiousness&lt;/strong&gt;: Tendencias obsesivas.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Extraversion&lt;/strong&gt;: Grado de sociabilidad.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Agreeableness&lt;/strong&gt;: Grado de empatía y cooperación&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Neuroticism&lt;/strong&gt;: Susceptibilidad a ser agraviado.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Estas cinco dimensiones, abreviadas en psicología como &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Big_Five_personality_traits&quot;&gt;OCEAN o FFM&lt;/a&gt;, nos dan un marco muy preciso para predecir las creencias personales y las probabilidades de que estas cambien gracias a circunstancias especificas. Lo más interesante es que hoy en día este perfil se puede obtener directamente de las actividades digitales de un individuo.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h3 id=&quot;el-modelo-de-kosinski&quot;&gt;El modelo de Kosinski&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Antes de la omnipresencia de facebook, Kosinski junto con &lt;a href=&quot;http://www.psychometrics.cam.ac.uk/about-us/directory/david-stillwell&quot;&gt;David Stillwell&lt;/a&gt;, realizaron un pequeño cuestionario en línea para obtener el perfil OCEAN de algunos voluntarios. La sorpresa de los investigadores, es que en pocas semanas, millones de personas habían contestado su cuestionario, revelando inconscientemente sus convicciones y patrones de conducta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin entenderlo por completo, Kosinski y Stillwell contaban de un dia para otro con la mayor base de datos psicométricos del mundo. Habian descubierto la facilidad con la que se podía recolectar este tipo de información y decidieron continuar mejorando el cuestionario hasta convertirlo en un sistema autónomo que podía predecir la personalidad de cualquier persona.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para 2012 el modelo podía predecir, con solo 68 acciones en linea (Por ejemplo con likes de Facebook),  el color de piel (95% Confianza), la preferencia sexual (88%), la afiliación política (85%), y en menor medida el nivel intelectual, religion, adicciones y dinámica familiar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En un punto, el modelo logró predecir la respuesta a cuestionarios psicológicos completos, utilizando únicamente la &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Digital_footprint&quot;&gt;Huella Digital&lt;/a&gt; del individuo. Hoy en dia Kosinski asegura que con acceso a 70 acciones digitales él puede conocer a alguien como si fuera un colega de trabajo, con 150 como un padre, con 300 como un mejor amigo y con más datos puede conocer a una persona mucho mejor de lo que esta se conoce a sí misma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al publicar su modelo, Kosinski fue contratado por Facebook para que los consultara en la creación de un detallado sistema de privacidad que implementarían en poco tiempo. Kosinski afirma que dicho sistema sigue sigue sin proteger al usuario de la recolección automática de datos personales ya que son pocas las personas que lo utilizan, además de que existen muchas redes sociales que no cuentan con ningún sistema de privacidad.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://discovermyprofile.com/tag/Personality&quot;&gt;Contesta el Test OCEAN de Cambridge&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://applymagicsauce.com/&quot;&gt;Modelo de Big Data de Kosinski&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h3 id=&quot;implicaciones-políticas&quot;&gt;Implicaciones Políticas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;El análisis de datos en línea para identificar y determinar el comportamiento individual de las personas es un negocio muy rentable. Varias empresas han surgido recientemente con la expresa intención de utilizar estos métodos y han demostrado su utilidad en diversos sectores económicos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En 2014 Kosinski es contactado por &lt;a href=&quot;http://www.neuroscience.cam.ac.uk/directory/profile.php?Ak823&quot;&gt;Aleksandr Kogan&lt;/a&gt; de SCL (&lt;a href=&quot;https://sclgroup.cc/&quot;&gt;Strategic Communication Laboratories&lt;/a&gt;) para obtener acceso a su base de datos psicométricos, la compañía expreso que utilizaria  estos datos para realizar &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Mercado_objetivo&quot;&gt;Target Marketing&lt;/a&gt; enfocado a promocionar partidos politicos y cantidatos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;SCL es un conglomerado de empresas de donde se funda Cambridge Analytica en 2013, posiblemente para incursionar en el ámbito político. A pesar de ser una empresa joven, C.A. a moldeado el rostro de otros sucesos sociopolíticos como la propuesta Brexit en 2015.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para 2016, en el foro mundial de economía (Concordia Summit), el CEO de C.A. (&lt;a href=&quot;https://uk.linkedin.com/in/alexander-nix-aa57142&quot;&gt;Alexander Nix&lt;/a&gt;) nos ofrece un vistazo a la probada efectividad y posibilidades del uso de Big Data en la política actual.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;640&quot; height=&quot;360&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/n8Dd5aVXLCc&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;En la presentación, Alexander expone el proceso con el que el segundo candidato republicano creció desde los últimos lugares con el uso de Big Data en la búsqueda de &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Microtargeting&quot;&gt;Microtargeting&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cambridge Analytica logró este crecimiento en popularidad al obtener y clasificar 5000 puntos de referencia para cada persona del electorado. Además de las redes sociales, gran parte de la información fue comprada a distintas empresas muchas de las cuales ofrecen servicios no digitales. Esto es un ejemplo más de cómo es que &lt;a href=&quot;https://www.acxiom.com/&quot;&gt;Acxiom&lt;/a&gt; y &lt;a href=&quot;https://www.experian.com/&quot;&gt;Experian&lt;/a&gt; obtienen y ponen a la venta los datos personales de cualquier persona.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde una perspectiva objetiva, las inconsistencias fundamentales en los discursos de Trump concuerdan con opiniones maquiladas meticulosamente, gracias a algoritmos de Big Data en mente, cuyo objetivo sea maximizar la resonancia de los argumentos para cada particular audiencia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al ver la efectividad de estas tacticas Trump realizo fuertes inversiones en Cambridge Analytica, quienes sientan las bases de apps  como &lt;a href=&quot;http://www.l2political.com/products/technology/groundgame/&quot;&gt;Groundgame&lt;/a&gt; que les permitieron a los publicistas de la campaña identificar casa por casa las preferencias politicas, minimizando como nunca antes los costos de publicidad. Esta clase de aplicaciones, categorizadas como  &lt;em&gt;Canvassers&lt;/em&gt;, venian incluidas con una guia de interaccion personalizada usando modelos similares a los de Konsinski.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estos metodos le han dado la habilidad a las empresas y políticos de entender su población clave a un nivel individual y explican en cierto grado las razones por las que las anticuadas predicciones de popularidad se equivocaron al intentar predecir el resultado final de las elecciones.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://motherboard.vice.com/en_us/article/how-our-likes-helped-trump-win&quot;&gt;Articulo Original&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recomiendo muchísimo este artículo que profundiza sobre la relación entre la generación digital, el desarrollo tecnológico y la política:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/the-ferenstein-wire/silicon-valley-s-political-endgame-summarized-1f395785f3c1&quot;&gt;Generacion de la Tecnologia y Politica&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 26 Jun 2017 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/tecnologia/2017/06/26/TrumpSocialMedia.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/tecnologia/2017/06/26/TrumpSocialMedia.html</guid>
        
        <category>Data</category>
        
        <category>Targeting</category>
        
        <category>Perfil</category>
        
        <category>Informacion</category>
        
        <category>Redes</category>
        
        <category>Trump</category>
        
        <category>Elección</category>
        
        
        <category>Tecnologia</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Algunos Poemas Cortos</title>
        <description>&lt;p&gt;Para la novia de enrique.
Yo soy la pregunta, la duda que se esfuma, la de repente, la mirada inconclusa
Tu eres el todo, la claridad de mi ser, la eternidad de mis manos, 
la respuesta a todas mis preguntas.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;La vida es una chispa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es un sueño, son celos, una risa. es rencor, es envidia.
La vida es hacer ejercicio, es una mirada.
Es un poco de ansiedad, es desconfiar, es sentir dolor.
Es una pesadilla, la vida es una alucinación.
La vida regresa y es cansada, es la ultima que sobreviviente, es impaciente.
La vida es perdida. 
La vida es un postre, y perderse de noche, es buscar a un desconocido.
La vida es un espectaculo.
Es desvelarse., es despedirse es decepcionarse.
La vida es poder observar la vida de los demás y aprender, 
La vida es abrasar y saludar a un ser querido.
Es disfrutar el camino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inútil.
La vida no tiene significado y así esta bien.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 25 Jun 2017 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/poesia/2017/06/25/PoemasCortos.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/poesia/2017/06/25/PoemasCortos.html</guid>
        
        <category>Juventud</category>
        
        <category>AntonioMachado</category>
        
        <category>Poesia</category>
        
        <category>Primavera</category>
        
        
        <category>Poesia</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Brian Kelks</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.bckelk.ukfsn.org/phon.full.html&quot;&gt;Alfabetos foneticos&lt;/a&gt;: Lista incluye los alfabetos foneticos, radiofonicos o de deletreo para distintos idiomas. Wikipedia tambien cuenta con una &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Spelling_alphabet&quot;&gt;lista similar&lt;/a&gt;. Mirror en &lt;a href=&quot;http://www.w2aee.columbia.edu/phonetic.html&quot;&gt;este sitio&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de los 50s un alfabeto fonetico popular era el &lt;a href=&quot;http://www.bckelk.ukfsn.org/able.html&quot;&gt;Able Baker Charlie&lt;/a&gt;. Este alfabeto (&lt;a href=&quot;http://www.navsource.org/archives/sfpa.htm&quot;&gt;Able Baker&lt;/a&gt;) fue utilizado en la segunda guerra mundial. Ademas de Estados Unidos, Alemania tambien conto su propio &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Buchstabiertafel&quot;&gt;alfabeto fonetico&lt;/a&gt; y unicamente despues de la segunda guerra mundial es que adoptaria el estandar &lt;a href=&quot;http://www.thephoneticalphabet.com/&quot;&gt;NATO&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existen otros &lt;a href=&quot;http://www.phoneticalphabets.net/&quot;&gt;alfabetos foneticos&lt;/a&gt; menos conocidos como &lt;a href=&quot;http://alumnus.caltech.edu/~however/NAPA/&quot;&gt;NAPA&lt;/a&gt;, el cual intenta ser verdaderamente &lt;em&gt;anacrofonetico&lt;/em&gt;. Como referencia se otorga una lista con los &lt;a href=&quot;http://www.phon.ucl.ac.uk/home/wells/phoneticsymbolsforenglish.htm&quot;&gt;simbolos foneticos&lt;/a&gt; en ingles y un sitio Open Source con todos los &lt;a href=&quot;http://www.dicts.info/&quot;&gt;diccionarios del mundo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;En otra parte del sitio se exponen las 1000 palabras más usadas en Ingles &lt;a href=&quot;http://www.bckelk.ukfsn.org/words/uk1000.html&quot;&gt;Segun Brian Kelks&lt;/a&gt;. Aunque creo que la lista de &lt;a href=&quot;https://en.wiktionary.org/wiki/Wiktionary:Frequency_lists&quot;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt; esta más actualizada. Al utilizar el Proyecto Gutemberg obtenemos &lt;a href=&quot;https://en.wiktionary.org/wiki/Wiktionary:Frequency_lists/PG/2006/04/1-10000&quot;&gt;esta lista&lt;/a&gt; de 10,000 palabras para ingles o &lt;a href=&quot;http://corpus.rae.es/frec/1000_formas.TXT&quot;&gt;esta lista&lt;/a&gt; de 1000 palabras para español.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En &lt;a href=&quot;http://www.bckelk.ukfsn.org/words/etaoin.html&quot;&gt;esta pagina&lt;/a&gt; Brian describe algunas frecuencias de letras segun varios idiomas, de nuevo Wikipedia tiene &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Letter_frequency&quot;&gt;un articulo&lt;/a&gt; mucho más completo, aunque el que mas me gusto es el de &lt;a href=&quot;http://letterfrequency.org/&quot;&gt;este sitio&lt;/a&gt;. En el articulo de Brian tambien se menciona como dato curioso que la frecuencia del discruso inaugural de Obama fue (etoarnsihdlucwfmgpybvkjqzx) y el de la novela &lt;em&gt;El Pais de las Maravillas&lt;/em&gt; es (etaoihnsrdluwgcymfpbkvqxjz).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existe un tipo de ingles que se populariso en Oriente denominado “&lt;a href=&quot;http://www.basic-english.org/&quot;&gt;Ingles Basico&lt;/a&gt;”. Tomando en cuenta la frecuencia de las palabras los alumnos pueden aprender rapidamente la mayoria del vocabulario fundamental, con el objetivo de darse a entender de forma cruda pero practica. Esta es una opcion muy popular para quienes quieren &lt;a href=&quot;http://www.english-zone.com/&quot;&gt;aprender Ingles&lt;/a&gt; a gran velocidad. En &lt;a href=&quot;http://www.zompist.com/langfaq.html&quot;&gt;este sitio&lt;/a&gt; se discuten otros aspectos de linguistica como la creacion de lenguajes artificiales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por ultimo el sitio recomienda algunas bibliotecas publicas como &lt;a href=&quot;https://www.thefreelibrary.com/&quot;&gt;The Free Library&lt;/a&gt; o &lt;a href=&quot;https://openlibrary.org/&quot;&gt;The Open Library&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h4 id=&quot;code-talkers&quot;&gt;Code Talkers&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Se habla de como es que los &lt;a href=&quot;http://www.bckelk.ukfsn.org/cotalk.html&quot;&gt;Nativos Americanos&lt;/a&gt; utilizaron su lengua original para codificar mensajes secretos en la primera y segunda guerra mundial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Catorse indios Choctaw ayudaron a la division 36 en la campaña francesa al traducir y codificar los mensajes, aunque muchos fueron interceptados por los alemanes nunca pudieron decifrar su contenido. En 1986 se dieron Medallas de Valor a las familias de los Choctaw y en 1989 Francia dio el mayor reconocimiento la “Chevalier de LOrdre National du Merite”. Su exito rotundo extenderia el servicio de los Choctaw a la segunda guerra mundial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ademas de los Choctaw en la segunda guerra mundial fueron introducidos diecisiete indios Comanche. Entrenados en todas las formas de comunicacion fueron introducidos en la cuarta division de comunicaciones para utilizar su lenguaje Comanche como codigo secreto. Por ejemplo para referirse a Adolph Hitler decian “&lt;em&gt;Posah Tai Vo&lt;/em&gt;” que literalmente significa “Hombre Blanco Loco”. Al igual que a los Choctaw, Francia le otorgo a la tribu Medallas de Valor en 1989.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo aunque la participacion Choctaw y Comanche fue vital, la mayor participacion de indios americanos en la segunda guerra mundial se dio con la introduccion de 400 indios Navajo, denominados “&lt;em&gt;Code Talkers&lt;/em&gt;” para las comunicaciones en el frente del Pacifico. Su exito con los japoneses fue tal que se diseño un alfabeto fonetico (Y razon de que Brian lo incluya en su sitio) en Navajo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los navajo sirvieron en la tercera, cuarta y quinta divisiones de comunicaciones. Tenian la responsabilidad de transmitir bombardeos, movimiento de tropas, posiciones enemigas e informacion extremadamente importante; en particular se recuerda la operacion para capturar Iwo Jima en donde unicamente se utilizo Navajo y se transmitio a la perfeccion 800 ordenes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alfabeto Fonetico en Navajo:&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Significado&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Navajo&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Traduccion&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;A&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Wol-la-chee&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Ant&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;B&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Shush&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Bear&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;C&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Mosai&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Cat&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;D&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Be&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Deer&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;E&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Dzeh&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Elk&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;F&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Ma-e&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Fox&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;G&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Klizzie&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Goat&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;H&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Lin&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Horse&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;I&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Tkin&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Ice&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;J&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Tkele-cho-gi&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Jackass&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;K&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Klizzie-yazzie&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Kid&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;L&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Dibeh-yazzie&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Lamb&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;M&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Na-as-tso-si&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Mouse&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;N&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Nesh-chee&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Nut&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;O&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Ne-ahs-jah&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Owl&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;P&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Bi-sodih&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Pig&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Q&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Ca-yeilth&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Quiver&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;R&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Gah&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Rabbit&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;S&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Dibeh&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Sheep&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;T&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Than-zie&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Turkey&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;U&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;No-da-ih&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Ute&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;V&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;A-keh-di-glini&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Victor&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;W&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Gloe-ih&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Weasel&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;X&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Al-an-as-dzoh&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Cross&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Y&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Tsah-as-zih&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Yucca&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Z&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Besh-do-gliz&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Zinc&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;No tengo tiempo de checar estos links, sin embargo lo pongo aqui como un recordatorio de su existencia:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.bckelk.ukfsn.org/links.html&quot;&gt;Brian Kelks Link Dump&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Recursos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.bckelk.ukfsn.org/menu.html&quot;&gt;Website Alfabetos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://spellout.org/&quot;&gt;Herramienta para Deletrear Texto&lt;/a&gt;
*&lt;a href=&quot;http://www.bckelk.ukfsn.org/links.html&quot;&gt;Website Links&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 24 Jun 2017 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/sitios%20web/2017/06/24/BrianKelks.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/sitios%20web/2017/06/24/BrianKelks.html</guid>
        
        <category>Linguista</category>
        
        <category>Alfabetos</category>
        
        <category>Letras</category>
        
        <category>Links</category>
        
        <category>Varios</category>
        
        <category>Website</category>
        
        <category>Internet</category>
        
        
        <category>Sitios Web</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Franz en la Escuela</title>
        <description>&lt;p&gt;Nuevas historias de franz en la escuela
Adaptación de María del Mar Ravassa
Titulo original: Neue Schulgeschichten Vom Franz
Christine Nostlinger nacio en 1936 en Australia. En 1984 obtuvo el premio Hans Christian Andersen, el “Premio Novel de la literatura infantil”, por su obra de más de 70 libros para niños.
Capítulo 1: Los Problemas de Franz
Franz es un niño de siete años. Tiene una mama y un papa asi como un hermano mayor y una amiga. El hermano se llama Josef. Su amiga se llama Gabi.
Franz es el niño más pequeño de su escuela. Franz tiene una voz de pito cuando se emociona o se pone nervioso. Franz parecía niña pero eso lo soluciono al raparse los risos.
Franz también conoce a una joven mayor de Universidad que lo acompaña cuando su mama no puede atenderlo y se llama Lily. La mayor cuestión urgente sin embargo para el es que escribe muchas cosas al revés como si pusieras un espejo junto a ellas y esto le ocasiona problemas con todos empezando por las tareas.
Lily lo ayuda con el corrector cuando se equivoca y se le “sale” un carácter al revés.
Capítulo 2: D como Franz se Deshizo de su voz de pito.
Franz tuvo un dia normal y llegada la tarde se fue a visitar unos gatos con Gaby, pero al regresar a su casa se acordó de la tarea del gruñón profesor de matemáticas apodado Zac Zac. Fraz estaba exhausto y sabía que no podría evitar escribir muchas cosas al revés debido a su cansancio por lo que se le ocurrió escribir todo al revés y así escribiría todo bien porque lo escribiría naturalmente al revés.
Pero en vez de esto se concentró tanto en escribirlo al revés que realmente lo hizo así, sin darse cuenta de su error se fue a dormir.
A la mañana siguiente se dio cuenta de su error y su única solución fue llenar la hoja de corrector pero este se había corrido por toda la hoja y se veía horrible sin más opción que pedirle ayuda a su madre fue a decirle al baño en donde ella se estaba dando una ducha.
Pero el vapor le hizo resbalarse y su libreta de matemáticas entro en la tina donde termino totalmente mojada.
No solo los problemas sino que todos sus apuntes se encontraban estropeados, Franz empezó a llorar y la voz se le hizo de pito mientras que pedía ayuda a su madre, ella se encontraba igual de perpleja y le dijo que lo único que necesitaba hacer era explicarle a su maestro pero su padre que ya estaba presente le dijo que no sería posible que lo tomara enserio si hablaba tan agudo.
Su hermano llego y les dijo que alguien tendría que acompañarlo y explicarle al profesor lo ocurrido. Pero nadie estaba disponible ni siquiera Lily.
Así que el padre dijo que le escribiría una carta de disculpa al profesor y Franz no tendría que decir nada, esta idea parecía infalible y eso tranquilizo a Franz.
Su padre le dio la carta mientras llegaba Gaby para que se fueran juntos a la escuela, sin embargo estaba lloviendo y ella no llevaba impermeable esto le dio confianza a Franz de que un poco de agua no les haría daño.
Sim embargo a medio camino la lluvia se volvió tormenta y al llegar al salón se encontraban completamente empapados, incluyendo por supuesto la carta, el profesor tuvo que enviar a Franz a que se cambiara con “doña Esperanza”, esta le dio un sueter demasiado grande y ridículo, Franz se sentiría avergonzado de aparecer así delante del salón.
Sin otra opción entro al salón y cuando Zac Zac le pidió la tarea este quiso entregarle la carta pero se habia vuelto un manojo de papel empulpado. Por los nervios de la situación este no pudo mascullar más que algunos chillidos.
El profesor interpreto esto como signos de resfriado y le cubrió a Franz de mantas y trapos sueltos, el se sintió ya no ridículo sino patético.
Al dia siguiente todos le aconsejaron aclarar las cosas acerca de la libreta y la tarea con el profesor, Franz sabia que tenían razón pero dudaba que pudiera hacerlo sin que su voz se volviera aguda.
Gabi fue la única que le dio una solución original.
Al día siguiente llego con una grabadora que le presento al profesor y este al reproducirla tenía la explicación de Franz con una voz normal. Mientras que Franz enmudecido hacía con la boca los movimientos de la voz que sonaba. El profesor intento disimularlo pero al final rompió en carcajadas enfrente de todos, después de reír por un buen rato le entrego una libreta nueva a Franz.
El había logrado resolver el problema de su voz temporalmente y además recibió las felicitaciones de sus compañeros que creían era imposible hacer a Zac Zac reir.
Franz se sentía satisfecho.
Capitulo 3: La Rodilla Herida.
En una de las caminatas hacia la escuela de Franz y Gabi se posaron enfrente de la vitrina de una tienda de mascotas para observar a los animalitos.
Gabi normalmente le gustaba hablarle a un conejillo de indias que le habia puesto Casimir.
Todos los días le preguntaba cómo se encontraba convencida de que el animalito le entendía. Franz creía que era imposible que le entendiera pero este dia el conejillo de indias no le hizo caso lo que preocupo a Gabi.
Franz le dijo que una opción podría ser que la habían cambiado por otra conejilla de indias parecida, Gabe negó la teoría porque dijo que reconocía perfectamente a Casimir.
Franz le dijo que le preguntara al dueño de la tienda que era un amable viejito, este les dijo que seguía siendo el mismo conejillo de indias pero también le dio la razón a Franz de que era imposible que entendiera los saludos de Gabi. Ella no le hizo caso y simplemente estuvo feliz de que fuera su conejillo.
Pero la cuestión los había atrasado demasiado en su travesía hacia la escuela por lo que se apresuraron a llegar aunque sabían de antemano que entrarían tarde por lo que necesitaban una excusa.
La mejor que se les ocurrió era que se había caído uno y lastimado y que el otro le había ayudado a caminar, como entraban en salones diferentes no se darían cuenta de que el otro no estaba herido.
Gabi entro rápidamentea su salon pero Franz tuvo un mal presentimiento por los ruidos apagados de adentro, parecía que estaba haciendo un ejercicio. Decidió esperar a que terminaran.
En eso que llego la directora y se le acercó al verlo en la puerta de su salón, este le conto de impulso la historia del conejillo de indias ya que a ella no podía mentirle, esta lo escucho atentamente y cuando Zac Zac salió a ver quien hacia ruido se disculpo con la directora quien le pidió que le diera permiso de entrar a Franz.
Franz entro al salón y se sintió aliviado de no haber tenido que decir la excusa de la herida de Gabi pero cuando todo parecía despejado, llego la maestra de Gabi a ver la herida de Franz para saber si no era grave. Franz estaba atrapado.
La directora le dijo que no se preocupara que tal vez era un Franz de otro salón. Franz sabia que descubrirían la mentira de su amiga cuando vieran que no tenia ninguna herida, en la salida fua a hablar con Gabi. Ella le dijo que al final soluciono el problema al decirle a su maestra que se habia referido a un Franz de otra escuela.
Franz estaba asombrado de su capacidad para mentir, algo que el carecía por completo. Desde ese dia Franz se pregunta cuantas mentiras le abra dicho a el Gabi sin que el se diera cuenta. Ya que no se sabe a ciencia cierta.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 23 Jun 2017 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/literatura/2017/06/23/FranzEnLaEscuela.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/literatura/2017/06/23/FranzEnLaEscuela.html</guid>
        
        <category>Cuento</category>
        
        <category>Infantil</category>
        
        <category>Australia</category>
        
        <category>Christine</category>
        
        <category>Nostlinger</category>
        
        
        <category>Literatura</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Jessie Willcox Smith</title>
        <description>&lt;h4&gt;Jessie Willcox Smith (1863 - 1935)&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Ilustradora Estadounidense de libros infantiles. A pesar de nunca haber tenido hijos es considerada por muchos la mejor dibujante de la literatura infantil. Estudio Pedagogia pero apenas termino sus estudios se dedicaria a la ilustracion ya que le apasionaba dibujar. Iniciaria sus estudios artisticos en la Academia de Bellas Artes de Pennsylvania. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 1889 encontraria trabajo como ilustradora de la revista &quot;Ladies Home Journal&quot; y posteriormente de &quot;Good Housekeeping&quot;. Una vez que obtuvo estabilidad economica, Jessie decidio mudarse con otras dos amigas ilustradoras, ganandoce el apodo de &quot;The Red Rose Girls&quot;.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 22 Jun 2017 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/artistas/2017/06/22/JessieWillcoxSmith.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/artistas/2017/06/22/JessieWillcoxSmith.html</guid>
        
        <category>Ilustradora</category>
        
        <category>Infantiles</category>
        
        <category>Estadounidense</category>
        
        <category>LadiesHome</category>
        
        
        <category>Artistas</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Clave Morse</title>
        <description>&lt;p&gt;Con más de 160 años de antiguedad, el Codigo Morse o CW (Continuos Wave), es el medio de comunicacion electronico mas antiguo del mundo. Diseñado originalmente en 1838 por &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Samuel_Morse&quot;&gt;Samuel Morse&lt;/a&gt; y perfeccionado por &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Alfred_Vail&quot;&gt;Alfred Vail&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para transmitirlo Samuel y Alfred habian contribuido anteriormente con la invencion del &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Tel%C3%A9grafo&quot;&gt;telegrafo electrico&lt;/a&gt; en 1836.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El Codigo Morse más conocido es el mensaje de &lt;strong&gt;SOS&lt;/strong&gt; compuesto por tres puntos, tres guones y tres puntos (…—…). Oficialmente los puntos se llaman &lt;em&gt;Dits&lt;/em&gt; y los guiones &lt;em&gt;Dahs&lt;/em&gt;. El primer mensaje Oficial transmitido por telegrado fue de Washington a Baltimore en 1844, diciendo:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“What God Hath Wrought” (Lo que Dios ha forjado-hecho).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Conforme el codigo gano popularidad, en 1912 se diseño el primer &lt;a href=&quot;https://archive.org/details/Tm11-4591957&quot;&gt;Estandar Internacional&lt;/a&gt; de codigo morse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Images/MorseCode.png&quot; alt=&quot;Codigo Morse Internacional&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para 1890 el codigo era utilizado internacionalmente en la comunicacion a larga distancia, incluso a una decada para que la transmision de voz por radio fuera posible. Para 1920 todas las fuerzas militares lo utilizaban, incluso los &lt;a href=&quot;http://marconiheritage.org/ww1-air.html&quot;&gt;ataques en Zeppelin&lt;/a&gt; de la Primer Guerra Mundial se realizaron con ordenes transmitidas en clave morse, posicionandolo como el unico medio de comunicacion aeronautica a principios del siglo XX.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No fue sino hasta el final del siglo XX que el codigo morse es completamente remplazado por la transmision de voz, los antiguos codigos maritimos y aereos se sustituyen por protocolos modernos (&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Global_Maritime_Distress_and_Safety_System&quot;&gt;GMDSS&lt;/a&gt;) y Francia realiza su ultima transmicion oficial en Enero de 1997. Estados Unidos realizaria su ultima transmicion oficial en Julio de 1999.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;La duracion de cada sonido es vital para la correcta transmision y traduccion del codigo.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;El punto es la unidad basica de tiempo, el guion dura tres puntos.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Entre cada punto o guion de un mismo caracter (Intracaracter) hay un silencio de un punto.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Entre cada caracter hay un silencio de tres puntos.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Entre cada palabra un silencio de siete puntos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Cuando Morse y Vail diseñaron el codigo (En Ingles), intentaron que el tiempo para escribir cada letra fuera proporcionalmente inverso a la frecuencia con la que se usaba, aumentando la velocidad de transmision promedio. Para medir la velocidad de un operador se utilizan las palabras estandar PARIS y CODEX que contienen exactamente 50 elementos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para aprender Codigo Morse se han utilizado dos metodos estandar, el Metodo Koch y el Metodo Farnsworth.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El metodo Koch fue diseñado por Ludwig Koch en 1930 y consiste en ir aprendiendo progresivamente nuevas letras al dominar un par de letras con 90% de seguridad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El metodo Farnsworth fue diseñado por Donald R. Farrsworth (WGTTB) y consiste en ir aumentando paulatinamente la velocidad a la que se interpreta un fragmento de texto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un metodo popular para traducir CW sin aprenderlo, es con el uso de un arbol de busqueda dicotomico:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Images/MorseCodeDiagram.png&quot; alt=&quot;Arbol de Busqueda Dicotomico&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Antiguamente se necesitaba poder traducir codigo morse a 5wpm (Cinco Palabras por Minuto) para obtener una licencia de radio amateur. Aunque en la realidad las estaciones de radio amateur utilzan una velocidad promedio de 20wpm y varias abreviaciones (&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Q_code&quot;&gt;Qcodes&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al recibir su licencia, toda estacion de radio comercial y amateur, recibe un &lt;strong&gt;Call Sign&lt;/strong&gt; o identificador unico que les permiten comunicarse con otras estaciones, en Mexico las estaciones en la frecuencia AM utilizan el prefijo XE en su Call Sign, mientras que las estaciones FM utilizan el prefijo XH.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recursos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://lcwo.net/main&quot;&gt;Curso Online&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://morsecode.scphillips.com/translator.html&quot;&gt;Herramienta Online&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.scphillips.com/&quot;&gt;Blog del Programador de la Herramienta Anterior&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.websdr.org/&quot;&gt;Recibidores Online&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.9h1mrl.org/ukrae/arc_cd/extra/morse/index.htm&quot;&gt;Curso Completo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=xsDk5_bktFo&quot;&gt;Video de Entrenamiento Militar&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=iC5RQNSSZH0&quot;&gt;Video de Entrenamiento Militar2&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=xcjgm6ctzAw&quot;&gt;Video de Historia del Codigo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.dxzone.com/qsy32208-codes-of-the-world&quot;&gt;Codigo Morse en otros Alfabetos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.hamradioqrp.com/p/cw-abbreviations.html&quot;&gt;Abreviaciones&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://azarask.in/projects/algorithm-ink/#e0274a5c&quot;&gt;Patron Artistico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.mtechnologies.com/index.html&quot;&gt;Parafernalia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.hamradioqrp.com/&quot;&gt;Blog de Radio Amateur&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ac6v.com/morseaids.htm&quot;&gt;Más Recursos Para su Estudio&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://packages.debian.org/sid/xdemorse&quot;&gt;Linux Decoder&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/AE9RB/peaberry&quot;&gt;Crea tu Transmisor&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://gnuradio.org/&quot;&gt;Software para Radio Online&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 21 Jun 2017 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/articulos/2017/06/21/ClaveMorse.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/articulos/2017/06/21/ClaveMorse.html</guid>
        
        <category>Lenguaje</category>
        
        <category>Codigo</category>
        
        <category>Digital</category>
        
        <category>Historia</category>
        
        <category>Telegrafo</category>
        
        <category>Antiguo</category>
        
        
        <category>Articulos</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Gramatica de Lengua Espanola</title>
        <description>&lt;p&gt;La gramática de la lengua española
Jerónimo de Tejada
Este es un manual de español del siglo de Oro para extranjeros, dirigido principalmente a franceses.
En este tiempo existen 2 clases de gramáticas: Las gramáticas para nativos, con explicaciones teóricas y la de los extranjeros con explicaciones practicas además de venir en un formato bilingüe, y hasta trilingüe con el latin como referencia.
Ahora la presente edición es una combinación de las explicaciones teóricas y prácticas, lo que da un panorama mucho más completo del español, y además de eso lo destina para los extranjeros. Esto prueba ser un gran reto para su tiempo que Jeronimo se propone a cumplir.
Otro buen ejemplo de esta fusión de corrientes es la de “Gramática Castellana” de Nebrija, en cuyo prologo se demuestra claramente. Además de que este se podría considerar como el primer libro de gramática formal del español dedicado a extranjeros.
Esta necesidad de enseñar la lengua a otros pueblos fue un resultado de motivaciones culturales, sociales, y comerciales pero sobretodo fue una manera de unir al imperio. Esto sucedía con los otros imperios también, todos intentaban delimitar, formar, y en este caso expandir su lengua así como su imperio. Y que los que estuvieran dentro del imperio se sintieran unidos a partir de este común denominador.
“La lengua al servicio del imperio”
También resulta muy especial esta obra porque se constituye en un breve periodo de “paz” entre las dos naciones eternamente enemigas. España y Francia no habían tenido un intercambio cultural profundo debido a las constantes enemistades y es en este periodo que los españoles empiezan a recibir de manera generalizada el estudio del francés así como los franceses del español. Cesar Oudin seria el embajador por excelencia del español en Francia y escribiria en 1597 su obra maestra.
Ahora aunque tejada dice que su libro se divide en cuatro partes: letras, silabas, dicciones y oración - discurso. Difícilmente sigue este orden, su manual termina siendo una mezcla de consejos lingüísticos, algunos no tan brillantes pero en general muy útiles.
Habla con respecto a la pareja ts y ds que en español se representaban con una ḉ y una z. Estas letras a pesar de todo cambiaron fonéticamente de ser africadas a ser fricativas/ensordecidas resultando en su uso predorsodental.
Tambien compara que en español y en francés existe una relación fonetica entre el uso en español de la ge, gi, ja, je, ji, xo, xe y en francés de che, chi, cho, cha, pone de ejemplo su nombre. Texada ó Tejada lo transforma al francés como Techeide.
•	De esta letra tambien habla Torquemada.
Debate el uso de la “D” al final de una palabra debiéndose pronunciar de manera aspera y fuerte. Tambien diluye el articulo indeterminado de “lo” y afirma junto con sus contemporáneos que no es propiamente un articulo sino un sustantivo que se utiliza como articulo. Tambien Tejada habla largo y tendido (ocho paginas) a diferencia de sus contemporáneos, sobre como aprender si una palabra es masculino y femenino en base a su silaba o letra final, junto con muchas excepciones y ejemplos.
Tambien engloba en su capitulo de “superlativos” a los aumentativos (OTE/A, AZO/A) tambien para los adjetivos ( ISIMO), y diminutivos como (ISO, ITO).
Para los tiempos verbales propone cinco, cuando sus contemporeanos proponían cuatro (Sin el optativo).
•	IMPERATIVO
•	OPTATIVO
•	DESIDERATIVO
•	SUBJUNTIVO/CONJUNTIVO
•	INFINITIVO
Comete un grave error, luego criticado por Juan de Luna, al mencionar que los auxiliares del español son los verbos haber y tener, cuando en realidad tener no es un auxiliar si no va acompañado de un infinitivo.
El momento en el que la obra de Tejada supera incluso a la de Oudin es cuando menciona extensivamente el uso de los verbos irregulares, añadiendo una gran lista de ellos,  he incluso clasificándolos por su tipo de irregularidad. (Por ejemplo por diptongación)
Tambien explica un caso muy curioso que sigue ocurriendo hoy en dia, habla de que los cortesanos usan el pretérito correcto, como por ejemplo de los verbos escribir, morir imprimir, de esta manera. Escrito, muerto, impreso y que los villanos o gente inculta los usa como escribido, morido, imprimido.
Ahora si queremos ver que falto contundentemente en la explicación de Tejada fue el uso del verbo Ser, que simplemente lo iguala al Etre sin ninguna explicación mas que con cuatro ejemplos.
Tejada tiene un manual útil y medio completo, pero a falta de profundización sobre muchos de sus temas resulta muy dificultoso como único material didáctico y necesita de la complementación de otros tratados sobre el tema, aunque se le reconocen ciertas enseñanzas originales estando sobre todo apreciadas sus enseñanzas sobre verbos irregulares.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 20 Jun 2017 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/literatura/2017/06/20/GramaticaLenguaEspanola.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/literatura/2017/06/20/GramaticaLenguaEspanola.html</guid>
        
        <category>Jeronimo</category>
        
        <category>Tejada</category>
        
        <category>Humbert</category>
        
        <category>SigloOro</category>
        
        <category>Francia</category>
        
        
        <category>Literatura</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Hermanos</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Dedicado a Andrea&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p class=&quot;centro&quot;&gt;Te doy mi admiración y respeto,
fundidas en una joya de agradecimiento.
Por procurarme en el momento justo
y demostrarme ese gran apoyo,
siempre tuyo.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;centro&quot;&gt;Gracias por ser ejemplo,
por ser alegrías sin fin,
por ser fuente inagotable de inspiración,
por ser un faro de bondad
en las costas de la vida&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;centro&quot;&gt;Aventurera de recuerdos buenos,
te defenderé de las sombras sin sentido,
te extrañare cuando camines en suelos desconocidos,
te deseare un buen andar cuando algo recuerde
nuestra profunda amistad.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;centro&quot;&gt;¡Gracias por ser una parte de mi vida!&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 19 Jun 2017 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/poesia/2017/06/19/Hermanos.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/poesia/2017/06/19/Hermanos.html</guid>
        
        <category>Hermanos</category>
        
        <category>Compañeros</category>
        
        <category>Amigos</category>
        
        <category>Confidentes</category>
        
        <category>Orgullo</category>
        
        <category>Ejemplo</category>
        
        
        <category>Poesia</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
